##############
Раздел новости
##############

В предыдущем разделе, мы рассказали об основах создания контроллеров
для статических страниц. Рассказали об URL в CodeIgniter и добавили
собственные правила маршрутизации. Теперь пришло время, чтобы показать
динамический контент и начать использовать базу данных.

Создание модели (Models)
------------------------

Вместо того, чтобы писать операции с базами данных в контроллер, запросы
нужно размещать в моделях. Благодаря этому, при необходимости их можно
использовать повторно. **Модели - это место, где вы должны работать с базой данных**.
Они предоставляют вам доступ к данным.

Откройте каталог *application/Models/* и создайте новый файл вызова
*NewsModel.php* и добавьте слудующий код. Убедитесь что вы настроили базу данных
должным образом, как описано :doc:`здесь <../database/configuration>`.

::

	<?php
	class NewsModel extends \CodeIgniter\Model
	{
		protected $table = 'news';
	}

Этот код похож на код контроллера, который мы создали ранее. Он создает модели,
расширяя модель ``CodeIgniter\Model`` и загружает библиотеку базы данных. Это
сделает доступной базу данных через объект ``$this->db``.

Перед использованием базы данных, вам нужно создать таблицу. Подключитесь к базе
данных и выполните следующий SQL запрос (MySQL). А также добавьте в таблицу
несколько записей. Ниже мы привели пример запроса для создания таблицы. Но для
более удобной работы с базой, прочитайте о :doc:`Миграциях <../database/migration>`
и :doc:`Seeds <../database/seeds>`, и используйте их в своих проектах.

::

	CREATE TABLE news (
		id int(11) NOT NULL AUTO_INCREMENT,
		title varchar(128) NOT NULL,
		slug varchar(128) NOT NULL,
		text text NOT NULL,
		PRIMARY KEY (id),
		KEY slug (slug)
	);

Теперь когда база данных и модель созданы, мы напишем метод для получения
всех записей из таблицы **news**. Для этого в CodeIgniter используется
:doc:`Query Builder (конструктор запросов) <../database/query_builder>`.
Он позволяет писать ваши запросы и заставлять их работать :doc:`на всех
поддерживаемых СУБД <../intro/requirements>`. Класс модели позволяет
легко работать с конструктором запросов и предлагает некоторые
дополнительные инструменты, чтобы сделать работу с данными проще.
Добавьте следующий код в вашу модель:

::

	public function getNews($slug = false)
	{
		if ($slug === false)
		{
			$this->findAll();
		}

		return $this->asArray()
		            ->where(['slug' => $slug])
		            ->first();
	}

С помощью этого кода, вы можете получить два различных запроса. Вы можете
получить все записи новостей, или получить одну новость указанную в `slug <#>`_.
Вы могли заметить, что ``$slug`` никак не проверяется перед выполнением запроса
:doc:`Query Builder <../database/query_builder>` делает это за вас.

Два используемых метода ``findAll()`` и ``first()``, предусмотренны классом модели.
Они уже знают, что используется таблица указанная в ``$table`` в начале класса и
являются вспомогательными методами, используя конструктор запроса для
выполнения команд в текущей таблице. Вовращая массив результатов в выбранный
вами формат. В этом примере метод ``findAll()`` вернет массив объектов.

Отображение новости
-------------------

Теперь, написанные запросы в модели, нужно привязать и использовать в контроллерах,
чтобы после, показать полученные новости пользователям. Это можно сделать в
контроллере ``Pages`` который мы создали ранее, но для понимания создадим
новый контроллер ``News``. Создайте новый контроллер
*application/Controllers/News.php* со следующим кодом:

::

	<?php

	use App\Models\NewsModel;

	class News extends \CodeIgniter\Controller
	{
		public function index()
		{
			$model = new NewsModel();

			$data['news'] = $model->getNews();
		}

		public function view($slug = null)
		{
			$model = new NewsModel();

			$data['news'] = $model->getNews($slug);
		}
	}

Глядя на код, можно увидеть некоторое сходство с файлами, которые мы создали
ранее. Во-первых, он расширяет базовый класс контроллера, который имеет
несколько вспомогательных методов, и дает Вам доступ к объектам ``Request``
и ``Response``, а также класса ``Logger``, для сохранения логов на диск.

Далее есть два метода, первый ``Index()``, чтобы посмотреть все новости и второй
для показа конкретной новости. Вы можете видеть, что переменная ``$slug``
передается в метод ``view($slug = null)``, чтобы найти и вернуть по ней
указанную новость.

Теперь данные в контроллере получаются через нашу модель, но пока ничего не
отображается. Следующее, что нужно сделать, это передать полученные данные
в шаблон (view). Измененный ``index()`` должен выглядить так::

	public function index()
	{
		$model = new NewsModel();

		$data = [
			'news'  => $model->getNews(),
			'title' => 'News archive',
		];

		echo view('Templates/Header', $data);
		echo view('News/Index', $data);
		echo view('Templates/Footer');
	}

Приведенный выше код возвращает все новостные записи из модели и присваивает
их переменной. Значение заголовка присваивается также в элемент ``$data['title']``
и все данные передаются в шаблон. Теперь вам нужно создать шаблон для отображения
новостей. Создайте application/Views/News/Index.php и добавьте следующий код.
::

	<h2><?= $title ?></h2>

	<?php if (! empty($news) && is_array($news)) : ?>

		<?php foreach ($news as $news_item): ?>

			<h3><?= $news_item['title'] ?></h3>

			<div class="main">
				<?= $news_item['text'] ?>
			</div>
			<p><a href="<?= '/news/'.$news_item['slug'] ?>">View article</a></p>

		<?php endforeach; ?>

	<?php else : ?>

		<h3>No News</h3>

		<p>Unable to find any news for you.</p>

	<?php endif ?>

Здесь каждую новость мы отобразили отдельно. Посмотрите наш шаблон
обычный HTML вперемешку с PHP. Если вы предпочитаете использовать язык шаблонов,
Вы можете использовать шаблонизатор CodeIgniter - это
:doc:`Template Parser <../general/view_parser>` или другой шаблонизатор.

На странице обзора новостей это уже сделано, но страницы для отображения
отдельных новостей по-прежнему нет. Модель, созданная ранее сделана таким
образом, что его можно использовать для этого функционала. Вам нужно только
дополнить свой код в контроллере и создать новый шаблон для него.
Вернутесь к контроллеру ``News`` и обновите метод ``view()`` следующим образом

::

	public function view($slug = NULL)
	{
		$model = new NewsModel();

		$data['news'] = $model->getNews($slug);

		if (empty($data['news']))
		{
			throw new \CodeIgniter\PageNotFoundException('Cannot find the page: '. $slug);
		}

		$data['title'] = $data['news']['title'];

		echo view('Templates/Header', $data);
		echo view('News/View', $data);
		echo view('Templates/Footer');
	}

Вместо того, чтобы вызывать метод ``getNews()`` без параметра, передайте
переменную ``$slug``, чтобы вызвать конкретную новость. Единственное, что
осталось сделать, это создать соответствующий шаблон *application/Views/News/View.php*.
Поместите следующий код в этот файл.


::

	<?php
	echo '<h2>'.$news['title'].'</h2>';
	echo $news['text'];

Маршрутизация
-------------

Из-за созданных ранее правил маршрутизации, требуется дополнительный
маршрут для контроллера ``News``. Отредактируйте файл маршрутизации
(application/config/routes.php), чтобы он выглядил следующим образом.
Это гарантирует получение запросов контроллера ``News``, вместо
того, чтобы отдавать запросы контроллеру ``Pages``. Первая строка
маршрута URI с переданным значением в ``slug`` покажет Вам метод ``view()``
контроллера ``News``.

::

	$routes->get('news/(:segment)', 'News::view/$1');
	$routes->get('news', 'News::index');
	$routes->add('(:any)', 'Pages::view/$1');

Перейдите в браузере на главную страницу новостей index.php/news,
а затем на страницу конкретной новости.